**金话筒奖**是由**中国广播电视学会节目主持人委员会**于1993年创立的，为表彰优秀广播电视节目主持人而专设国家级奖项，是[中国内地广播电视节目主持人的最高荣誉](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。金话筒奖每两年评选一次，参评者为中国内地各广播电台、电视台在编或聘用的具有三年以上主持经历的专职主持人。而历届金话筒得主就是从数以万计的节目主持人中经过层层选拔而产生的。

已获得金话筒奖的著名主持人有：[赵忠祥](../Page/赵忠祥.md "wikilink")、[徐曼](../Page/徐曼.md "wikilink")（[徐乃文](../Page/徐乃文.md "wikilink")）、[张之](../Page/张之.md "wikilink")、[沈力](../Page/沈力.md "wikilink")、[宋世雄](../Page/宋世雄.md "wikilink")、[叶惠贤](../Page/叶惠贤.md "wikilink")、[倪萍](../Page/倪萍.md "wikilink")、[陈铎](../Page/陈铎.md "wikilink")、[鞠萍](../Page/鞠萍.md "wikilink")、[杨澜](../Page/杨澜.md "wikilink")、[胡晓梅等](../Page/胡晓梅.md "wikilink")。

## 历届获奖名单

### 第一届金话筒奖（1993年）

  - **电视播音员主持人奖**：

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

\!送评单位\!\!姓名 |- | 中央电视台||[倪萍](../Page/倪萍.md "wikilink") |- |
中央电视台||[杨澜](../Page/杨澜.md "wikilink") |- |
中央电视台||[敬一丹](../Page/敬一丹.md "wikilink") |- |
中央电视台||[鞠萍](../Page/鞠萍.md "wikilink") |- |
中央电视台||[高丽萍](../Page/高丽萍.md "wikilink") |- |
北京电视台||[丛薇](../Page/丛薇.md "wikilink") |- |
上海电视台||[叶惠贤](../Page/叶惠贤.md "wikilink") |- |
天津电视台||[刘冰](../Page/刘冰.md "wikilink") |- |
大连电视台||小叶（[叶榛南](../Page/叶榛南.md "wikilink")） |- |
广东电视台||芳芳（[陈雅芳](../Page/陈雅芳.md "wikilink")） |}

  - **广播播音员主持人奖**：

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

\!送评单位\!\!姓名 |- | 中央人民广播电台||傅成励 |- | 中央人民广播电台||雅坤（佟雅坤） |- |
中央人民广播电台||曹山（曹石安） |- | 海峡之声广播电台||钱锋 |- |
内蒙古人民广播电台||娜仁托娅 |- | 吉林市人民广播电台||钟钢 |- | 东方广播电台||方舟 |-
| 山东人民广播电台||王伟 |- | 河南人民广播电台||陈明 |- |
广东人民广播电台||文涛（[竇文濤](../Page/竇文濤.md "wikilink")）
|}

  - **特殊荣誉奖**：

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

\!送评单位\!\!姓名 |- | 中央电视台||[赵忠祥](../Page/赵忠祥.md "wikilink") |- |
中央人民广播电台||[徐曼](../Page/徐曼.md "wikilink")（徐乃文） |}

### 第二届金话筒奖（1995年）

### 第三届金话筒奖（1997年）

### 第四届金话筒奖（1999年）

### 第五届金话筒奖（2001年）

### 第六届金话筒奖（2003年）

  - **电视播音员主持人奖**：

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

\!送评单位\!\!姓名 |- | 中央电视台||[王志](../Page/王志.md "wikilink") |- |
中央电视台||[朱军](../Page/朱军.md "wikilink") |- |
中央电视台||[张越](../Page/张越.md "wikilink") |- |
中央电视台||[王小丫](../Page/王小丫.md "wikilink") |- |
中央电视台||[刘建宏](../Page/刘建宏.md "wikilink") |- | 河北电视台||周晓丽
|- | 吉林市电视台||韩立新 |- | 山东电视台||肖东坡 |- | 淄博电视台||霍小语 |- | 云南电视台||张齐 |}

  - **广播播音员主持人奖**：

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

\!送评单位\!\!姓名 |- | 中国国际广播电台||李琤 |- | 北京人民广播电台||明可 |- | 上海人民广播电台||阿丁 |- |
上海东方广播电台||尚红 |- | 天津人民广播电台||黎明 |- | 天津人民广播电台||王萱 |- | 黑龙江人民广播电台||欣莉 |-
| 武汉人民广播电台||柳莺 |- | 湖北人民广播电台||郭静 |- | 广州人民广播电台||招卓宁 |}

  - **特殊荣誉奖**：

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

\!送评单位\!\!姓名 |- | 中央电视台||[倪萍](../Page/倪萍.md "wikilink") |} \[1\]

### 金话筒奖（2010年）

\[2\]\[3\]

## 参考资料

## 外部链接

  - [金话筒奖简介](http://www.cctv.com/anchor/special/C10554/05/index.shtml)（CCTV，截至第六届）
  - [中国广播电视协会](http://www.crta.net.cn/index.asp)

[Category:中国主持人奖项](../Category/中国主持人奖项.md "wikilink")
[Category:1993年建立的奖项](../Category/1993年建立的奖项.md "wikilink")
[Category:金话筒奖](../Category/金话筒奖.md "wikilink")

1.
2.  [2010年金话筒奖_传媒频道_新浪网](http://news.sina.com.cn/z/jht2010/)，北京电视台
3.  [2010年中国播音主持金话筒奖终评获奖名单公布](http://news.sina.com.cn/m/2010-11-01/113521392485.shtml)，新浪新闻